天才數學家轉型炒股，成為最賺錢的對沖基金經理！

先簡述一下Jim Simons的背景，Jim Simons於1938年出生，自少便顯出他的天才，亦很早便對數學這個純理型架構著迷，立志要讀數學。大學（1958年）入讀了MIT（麻省理工），然後去了UC Berkeley（柏克萊加州大學）讀博士（1962年），原本打算跟華人數學家陳省身學習，殊不知Jim Simons讀博士那年陳省身不在Berkeley，兩人要多年後（1974年）才聯合發表了於物理界著名的Chern-Simon theory。

於UC Berkeley博士畢業及任教一段短時間後，Jim Simons獲聘及任教於Harvard。一兩年後轉去政府國防機構打工，一來因為高薪，二來因為可以一半時間工作，一半時間做研究。Jim Simons主要負責通訊資料的解密，後來因為公開反對越戰而被解僱。接著去了Stony Brook University做數學系系主任（1968至1976年），於1976年，Jim Simons拿了數學界幾年一度的大獎Oswald Veblen Prize in Geometry（丘成桐於1981年亦拿了此獎）。

到此為止，38歲的Jim Simons的人生都只算是一名學術界工作者，正常下去，Jim Simons可能跳去不同頂尖大學做院長、做校長，寫下書，攞多幾個院士名銜。

人生下半場
但Jim Simons不止於此，1977年他離開了大學，創立了資產管理公司，招攬了一班科學家及數學家與他一同投資。他說起初8年用Fundamentals（基本因素方式）去進行投資，8年後完全轉用計量（Quantitative）方式進行投資，他所創立的Renaissance Technologies（見上文）現時是全美十大對沖基金公司。Jim Simons已於2009年退休，但於2018年他仍然因為投資收入，成為全球最賺錢的對沖基金經理，見下圖，身家全美國排名第25（見此）。

Jim Simons退休後四周演說，談及他的個人經歷，尤其數學（mathematics）、常識（common sense）及運氣（luck）對他的影響。

像Jim Simons這樣的天生天才，後天又能名成利就，大多自豪地掌握自己的世界，更何況數學的訓練會使人理想化及定律化，但Jim Simons大談他見到街坊大媽拋售黃金而他又跟隨，又如何好運地避開跌市，退休後又重燃對學術研究的興趣。

Jim Simons不像Ray Dalio，沒有將投資的成功之道成書，反而收收埋埋，黑箱作業，幾十年來都沒有外人知道他是如何進行投資。有說Renaissance Technologies是用長短倉、衍生工具及高頻交易等大量交易策略，尤其是高Sharpe Ratio的策略，然後進行高槓桿，放諸於多個市場，用big number去賺錢。Jim Simons亦提及自己是粗放式耕種，即是同時執行很多策略，不像畢菲特般用精準式耕種，只攻幾項（見此）。

Jim Simons不是自己一個人能成就大事，他經常說要與最頂尖的人合作，不要輕易放棄，要跟隨電腦的計算結果。Medallion Fund 是Jim Simons 的成名之作，此基金的管理費是5%，而表現費高達44%（一般對沖基金為2%/20%）。Medallion Fund很多年前已經被私有化，只有Renaissance Technologies的幾百位員工有份參與。

Medallion Fund於扣除管理費及表現費後，過去30年每年都有雙位數字回報（見下圖），勁到無朋友。Renaissance Technologies因此被人狀告，話管理街外人參與的兩隻基金的表現，差過管理自己友的Medallion Fund。

對於黑箱作業的Renaissance Technologies，13F報告（見前文）沒有大用，私人的Medallion Fund不用按13F公布持股。在長短倉及高頻交易下，13F報告內的持股分布可能於報告日的第二天已經改變了，而且管理街外人基金不太是Renaissance Technologies的主業，兩隻街外人基金可能只是新策略的實驗室。

1988 - 2016 回報，30年淨係輸過一次，幾次股災都賺大錢！

呢個時代想發大達 一定係讀Math+CS
唔發大達做打工做都大把錢